% inspiration : https://www.maths-et-tiques.fr/telech/SAA.pdf
% \usepackage[suite]{tdsfrmath}
% \usetikzlibrary{patterns,patterns.meta}, \usepackage{tdsfrmath}
\pgfmathsetmacro{\longueur}{0.8}
\tikzset{%
toothpick/.style={%
line width=2pt,shorten <=2pt,shorten >=2pt,{Triangle Cap[]}-{Triangle Cap[]}
},
first pattern/.pic={%
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (\longueur,0);
    \coordinate (C) at (60:\longueur);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially A)] in {B,C,A}
    \draw[toothpick] (\lastx) -- (\x);
  },
right pattern/.pic={%
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (\longueur,0);
    \coordinate (C) at (60:\longueur);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially A)] in {B,C}
    \draw[toothpick] (\lastx) -- (\x);
  },
left pattern/.pic={%
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (-\longueur,0);
    \coordinate (C) at (120:\longueur);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially A)] in {B,C}
    \draw[toothpick] (\lastx) -- (\x);
  }
}


\begin{center}
  \begin{tblr}{colspec={*{5}{c}},row{1}={font=\bfseries},stretch=2}
    Étape 0 & Étape 1 & Étape 2 & Étape 3 & Étape 4 \\
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
      \pic at (0,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=60] at (2*\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
      \pic at (0,0) {left pattern};
      \pic[rotate=-60] at (-\longueur,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=60] at (2*\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (2*\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
      \pic at (0,0) {left pattern};
      \pic[rotate=-60] at (-\longueur,0) {left pattern};
      \pic at (-\longueur,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
  \end{tblr}
\end{center}

\section{Compter les cure-dents}\label{tstl:activite:suite:arithmetique:1}
On note $n$ le numéro de l'étape et $u_n$ le nombre de cure-dents correspondant.

\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Compléter le tableau suivant~:
                \begin{center}
                  \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{9}{X[c,1]}},hlines,vlines,stretch=2,row{2}={fg=colorSec}}
                    $n$   & $0$ & $1$ & $2$  & $3$  & $4$  & $5$  & $6$  & $7$  \\
                    $u_n$ & $3$ & $7$ & $11$ & $15$ & $19$ & $23$ & $27$ & $31$ \\
                  \end{tblr}
                \end{center}
          \item Dans un repère, représenter le nombre de cure-dents $u_n$ en fonction de l'étape $n$.
                \textcolor{colorSec}{\bfseries Voir figure \ref{TSTL:suites:act:1a:courbe}}
        \end{enumerate}
  \item Pour passer d'un terme au suivant, on ajoute $4$ en partant de $3$ donc la suite \suite est une suite arithmétique
        dont le premier terme est $u_0=3$ et la raison $r=4$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Définition \textbf{par récurrence} ($u_{n+1}$ en fonction de $u_n$)~:
                \[\begin{cases}
                  u_0=4\\
                  u_{n+1} = u_n+4, \text{ pour tout }$n>0$
                \end{cases}\]

          \item Définition \textbf{explicite} ($u_n$ en fonction de $n$.)~:
          \[\text{Pour tout }n\in\N, u_n=3+4n\]
        \end{enumerate}
  \item Le nombre de cure-dents nécessaires pour le motif de l'étape $100$ est $u_{100}$ soit $403$.
  \begin{align*}
    u_{100} &= 3 + 4\times100\\
    u_{100} &= 403
  \end{align*}
\end{enumerate}

\section{Compter les triangles}
On note toujours $n$ le numéro de l'étape et $v_n$ le nombre de triangles correspondant.\medskip

\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Compléter le tableau suivant~:
                \begin{center}
                  \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{9}{X[c,1]}},hlines,vlines,stretch=2,row{2}={fg=colorSec}}
                    $n$   & $0$ & $1$ & $2$  & $3$  & $4$  & $5$  & $6$  & $7$  \\
                    $v_n$ & $1$ & $3$ & $5$ & $7$ & $9$ & $11$ & $13$ & $15$ \\
                  \end{tblr}
                \end{center}
          \item Dans un repère, représenter le nombre de cure-dents $v_n$ en fonction de l'étape $n$.
                \textcolor{colorSec}{\bfseries Voir figure \ref{TSTL:suites:act:1a:courbe}}
        \end{enumerate}
  \item Pour passer d'un terme au suivant, on ajoute $2$ en partant de $1$ donc la suite \suite[v] est une suite arithmétique
        dont le premier terme est $v_0=1$ et la raison $r'=2$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Définition \textbf{par récurrence} ($v_{n+1}$ en fonction de $v_n$)~:
                \[\begin{cases}
                  v_0=1\\
                  v_{n+1} = v_n+2, \text{ pour tout }$n>0$
                \end{cases}\]

          \item Définition \textbf{explicite} ($v_n$ en fonction de $n$.)~:
          \[\text{Pour tout }n\in\N, v_n=1+2n\]
        \end{enumerate}
  \item Le nombre de triangles pour le motif de l'étape $100$ est $v_{100}$ soit $201$.
  \begin{align*}
    v_{100} &= 1 + 2\times100\\
    v_{100} &= 201
  \end{align*}
\end{enumerate}
\section{Mesurer le contour}
On note toujours $n$ le numéro de l'étape et $w_n$ le nombre de cure-dents du contour correspondant.\medskip

\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Compléter le tableau suivant~:
                \begin{center}
                  \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{9}{X[c,1]}},hlines,vlines,stretch=2,row{2}={fg=colorSec}}
                    $n$   & $0$ & $1$ & $2$  & $3$  & $4$  & $5$  & $6$  & $7$  \\
                    $w_n$ & $3$ & $5$ & $7$ & $9$ & $11$ & $13$ & $15$ & $17$ \\
                  \end{tblr}
                \end{center}
          \item Dans un repère, représenter le nombre de cure-dents $w_n$ en fonction de l'étape $n$.
                \textcolor{colorSec}{\bfseries Voir figure \ref{TSTL:suites:act:1a:courbe}}
        \end{enumerate}
  \item Pour passer d'un terme au suivant, on ajoute $2$ en partant de $3$ donc la suite \suite[v] est une suite arithmétique
        dont le premier terme est $w_0=3$ et la raison $r''=2$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Définition \textbf{par récurrence} ($w_{n+1}$ en fonction de $w_n$)~:
                \[\begin{cases}
                  w_0=3\\
                  w_{n+1} = w_n+2, \text{ pour tout }$n>0$
                \end{cases}\]

          \item Définition \textbf{explicite} ($w_n$ en fonction de $n$.)~:
          \[\text{Pour tout }n\in\N, w_n=1+2n\]
        \end{enumerate}
  \item Le nombre de triangles pour le motif de l'étape $100$ est $w_{100}$ soit $2         03$.
  \begin{align*}
    w_{100} &= 3 + 2\times100\\
    w_{100} &= 203
  \end{align*}
\end{enumerate}
\section{Assemblages}

  \begin{enumerate}
    \item Il faut calculer la somme des termes $v_n$ variant de $0$ à $100$. On peut utiliser l'algorithme suivant pour calculer cette somme.

    
    \begin{multicols}{2}
      \begin{verbatim}
        Algorithme : Nombre de triangles
        Variables : u0, r, u, s, n (entiers)
  
        Début
          # initialisation des variables
          v0 ← 1    # premier terme
          r ← 2     # raison
          v ← v0    # terme courant
          s ← v0    # somme (accumulateur)
          n ← 1     # compteur
          # boucle
          TantQue n <= 100 Faire
            # traitement
            v ← v + r
            s ← s + v
            n ← n + 1
          FinTantQue
          Afficher("La somme vaut : ")
          Afficher(s)
        Fin
        \end{verbatim}
        \columnbreak

        En Python, cet algorithme peut s'écrire~:
\begin{pythoncode}[linenos=true]{colback=colorPrim!5!white,colframe=colorPrim!75!black,title=Nombre de triangles}
  v0 = 1    # premier terme
  r = 2     # raison
  v = v0    # terme courant (accumulateur)
  s = v0    # somme (accumulateur)
  n = 1     # compteur
  while n <= 100:
    v = v + r
    s = s + v
    n = n + 1
  print("dernier terme : {}".format(v))
  print("somme : {}".format(s))
\end{pythoncode}
    \end{multicols}
    On trouve que le nombre de triangles à l'étape \no{100} est $\num{10201}$.
    \item Combien de cure-dents sont nécessaires pour réaliser l'assemblage précédent~?
  \end{enumerate}

  \begin{figure}[b]
    \caption{Assemblage à l'étape \no{2}  \label{TSTL:suites:act:1a:assemblage}}

    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic at (\longueur/2,-0.866*\longueur) {first pattern};
      \pic at (-\longueur/2,-0.866*\longueur) {first pattern};
      \pic at (\longueur,-1.732*\longueur) {first pattern};
      \pic at (-\longueur,-1.732*\longueur) {first pattern};
      \pic at (0,-1.732*\longueur) {first pattern};
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}

\begin{figure}[b]
  \caption{Représentation graphique des suites \suite, \suite[v] et \suite[w]\label{TSTL:suites:act:1a:courbe}}

  \centering\begin{tikzpicture}[every node/.append style={font=\scriptsize}]
    \begin{axis}[axis y line=center,%
        axis x line=middle,x=1cm,y=0.2cm,%
        xmin=-0.8,xmax=8.8,ymin=-1.7,ymax=35,%
        xtick distance=1,ytick distance =1,grid=both,%
        xticklabels=\empy, yticklabels=\empty]
      \addplot+[domain=0:7,only marks,colorPrim,mark=+,very thick,samples=8] {3+4*x} node [pin=0:{$\suite$}]{};
      \addplot+[domain=0:7,only marks,colorSec,mark=+,very thick,samples=8] {1+2*x} node [pin=0:{$\suite[v]$}]{};
      \addplot+[domain=0:7,only marks,colorTer,mark=+,very thick,samples=8] {3+2*x} node [pin=0:{$\suite[w]$}]{};
      \coordinate[label=below:$1$] (I) at (1, 0);
      \coordinate[label=left:$1$] (J) at (0, 1);
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{figure}          